\section{Frenet 标架（弧长参数）}
%CODE 20161130 TeX Studio bug 无法换行
% #1898 Freeze while typing \texorpdfstring
% https://sourceforge.net/p/texstudio/bugs/1898/
\subsection{\texorpdfstring{$\Rm$}{R\^{}m} 空间中曲线的表示}
$\Rm$ 空间中的\emphA{曲线}，就是一个\emphB{单参数}的向量值映照：
\begin{equation}
	\mmap{\V{X}(t)}{[\alpha,\,\beta]\ni t}
		{\V{X}(t)=\mqty[X^1(t) \\ \vdots \\ X^m(t)]\in\Rm} \fullstop
\end{equation}
考虑该向量值映照关于参数 $t$ 的变化率
\begin{equation}
	\dot{\V{X}}(t)\coloneq\dv{\V{X}}{t} (t)
	=\lim_{\incr t\to 0} \frac{\V{X}(t+\incr t)-\V{X}(t)}{\incr t}
	\eqcolon \mqty[\dot{X}^1(t) \\ \vdots \\ \dot{X}^m(t)] \comma
\end{equation}
按照物理上的习惯，我们用点表示对 $t$ 的导数。
若该极限存在，则称 $\V{X}(t)\in\Rm$ 在点 $t$
处\emphA{可微}。此时，$\dot{\V{X}}(t)$ 称为曲线
$\V{X}(t)$ 的\emphA{切向量}。上述极限可以等价地表述为
\begin{equation}
	\V{X}(t+\incr t) = \V{X}(t)+\dv{\V{X}}{t} (t) \cdot\incr t
		+\sOv{\incr t} \fullstop
\end{equation}
在 $t_0$ 处，则可以写成
\begin{equation}
	\V{X}(t) =\V{X}\qty(t_0)+\dv{\V{X}}{t} \qty(t_0)
		\cdot\qty(t-t_0)+\sOv{t-t_0} \fullstop
\end{equation}
该方程表示一条直线，称为曲线 $\V{X}(t)$
在 $t_0$ 处的\emphA{切线}。

在物理域中，\emphA{弧长} $s$ 可以表示为
\begin{equation}
	s=\int_\alpha^\beta \norm{\dv{\V{X}}{t} (t)} \dd{t} \comma
	\label{eq:弧长的定义}
\end{equation}
两边对 $t$ 求导，可有
\begin{equation}
	\dv{s}{t} (t) = \norm{\dv{\V{X}}{t} (t)} \fullstop
\end{equation}
为了研究问题的方便，我们以后将用弧长作为曲线的参数，即
\begin{equation}
	\mmap{\V{r}(s)}{[0,\,L]\ni s}{\V{r}(s)\in\Rm} \fullstop
\end{equation}
对应的切向量为
\begin{equation}
	\dot{\V{r}}(s)\coloneq\dv{\V{r}}{s} (s)
	=\lim_{\incr s\to 0} \frac{\V{r}(s+\incr s)-\V{r}(s)}{\incr s}
	\fullstop
\end{equation}
根据链式法则，
\begin{equation}
	\dv{\V{r}}{s} (s)
	=\dv{\V{r}}{t} (t) \cdot \dv{t}{s} (s)
	=\dv{\V{r}}{t} (t) \div \dv{s}{t} (t)
	=\dv{\V{r}}{t} (t) \div \norm{\dv{\V{r}}{t} (t)} \comma
%	=\frac*{\dv{\V{r}}{t} (t)}{\dv{s}{t} (t)}
%	=\frac*{\dv{\V{r}}{t} (t)}{\norm{\dv{\V{r}}{t} (t)}} \comma
\end{equation}
因而 $\dot{\V{r}}(s)$ 是一个单位向量，即
\begin{equation}
	\norm{\dot{\V{r}}(s)}=1 \fullstop
\end{equation}
接下来继续对 $\dot{\V{r}}(s)$ 求导：
\begin{equation}
	\ddot{\V{r}}(s)\coloneq\dv{\dot{\V{r}}}{s} (s) \fullstop
\end{equation}
由于 $\norm{\dot{\V{r}}(s)}=1$，因此
\begin{equation}
	1=\norm{\dot{\V{r}}(s)}^2
	=\ipb{\vphantom{0^0} \dot{\V{r}}(s)}{\dot{\V{r}}(s)} \comma
\end{equation}
两边求导，则有
\begin{equation}
	0=\ipb{\vphantom{0^0} \ddot{\V{r}}(s)}{\dot{\V{r}}(s)}
		+\ipb{\vphantom{0^0} \dot{\V{r}}(s)}{\ddot{\V{r}}(s)}
	=2\cdot\ipb{\vphantom{0^0} \ddot{\V{r}}(s)}{\dot{\V{r}}(s)}
	\fullstop
\end{equation}
内积为零，就意味着正交：
\begin{equation}
	\ddot{\V{r}}(s) \perp \dot{\V{r}}(s) \fullstop
\end{equation}

%将 $\dot{\V{r}}(s)$
%和 $\ddot{\V{r}}(s)$ 分别记为 $\V{\tau}(s)$ 和 $\V{\kappa}(s)$。
%如前所述，$\V{\tau}(s)$ 已经是单位向量；

现在我们把目光限定在 $\realR^3$ 空间中。如前所述，
$\dot{\V{r}}(s)$ 已经是单位向量，我们将其记为 $\V{T}(s)$；
而 $\ddot{\V{r}}(s)$ 仍需作单位化处理，其结果记作 $\V{N}(s)$，即
\begin{equation}
	\V{N}(s)\coloneq\frac{\ddot{\V{r}}(s)}
		{\norm[\realR^3]{\ddot{\V{r}}(s)}}
	=\frac{\dv*{\dot{\V{r}}}{s}}
		{\norm[\realR^3]{\dv*{\dot{\V{r}}}{s}}}
	=\frac{\dot{\V{T}}(s)}{\norm[\realR^3]{\dot{\V{T}}(s)}} \fullstop
	\label{eq:主单位法向量定义}
\end{equation}
最后，只要再令
\begin{equation}
	\V{B}(s)\coloneq\V{T}(s)\cp\V{N}(s) \comma
	\label{eq:副单位法向量定义}
\end{equation}
我们便有了 $\realR^3$ 空间中的一组\emphB{单位正交基}：
\begin{equation}
	\qty\big{\V{T}(s),\,\V{N}(s),\,\V{B}(s)}
	\subset\realR^3 \comma
\end{equation}
它们称为\emphA{Frenet 标架}。
其中，$\V{T}(s)$、$\V{N}(s)$、$\V{B}(s)$，分别叫做
\emphA{单位切向量}、\emphA{主单位法向量}和\emphA{副单位法向量}。

\subsection{标架运动方程}
考虑 Frenet 标架关于弧长参数 $s$ 的变化率，即\emphB{标架运动方程}：
\begin{equation}
	\qty\big{\dot{\V{T}}(s),\,\dot{\V{N}}(s),\,\dot{\V{B}}(s)}
	\subset\realR^3 \fullstop
\end{equation}

为此，我们需要先给出一个引理：设 $\qty{\V{e}_i(t)}^m_{i=1}$
是 $\Rm$ 空间中的一组\emphB{活动}单位正交基，它们满足
\begin{equation}
	\ipb{\V{e}_i(t)}{\V{e}_j(t)}=\KroneckerDelta*{ij} \fullstop
	\label{eq:活动单位正交基引理_单位正交性}
\end{equation}
这组基的导数仍位于 $\Rm$ 空间，用自身展开，可有
%\begin{equation}
%	\dot{\V{e}}_i(t) = P_{ij}\V{e}_j(t) \fullstop
%\end{equation}
%写成矩阵形式为
\begin{equation}
	\mqty[\dot{\V{e}}_1(t),\,\cdots,\,\dot{\V{e}}_m(t)]
	=\mqty[\V{e}_1(t),\,\cdots,\,\V{e}_m(t)] \Mat{P}(t) \fullstop
	\label{eq:活动单位正交基引理_导数}
\end{equation}
此时，我们有
\begin{equation}
	\Mat{P}(t)\in\Skw \comma
\end{equation}
即 $\Mat{P}(t)$ 是一个\emphB{反对称矩阵}。

\begin{myProof}
对式~\eqref{eq:活动单位正交基引理_单位正交性} 两边求导，得
\begin{equation}
	\ipb{\dot{\V{e}}_i(t)}{\V{e}_j(t)}
	+\ipb{\V{e}_i(t)}{\dot{\V{e}}_j(t)} = 0 \in\realR \comma
\end{equation}
写成矩阵形式，为
\begin{equation}
	\mqty[\dot{\V{e}}_1\trans(t) \\ \vdots \\ \dot{\V{e}}_m\trans(t)]
	\mqty[\V{e}_1(t),\,\cdots,\,\V{e}_m(t)]
	+\mqty[\V{e}_1\trans(t) \\ \vdots \\ \V{e}_m\trans(t)]
	\mqty[\dot{\V{e}}_1(t),\,\cdots,\,\dot{\V{e}}_m(t)]
	=\Mat{0}\in\realR^{m\times m} \fullstop
\end{equation}
引入矩阵 $\Mat{E}=\qty[\V{e}_1(t),\,\cdots,\,\V{e}_m(t)]$，
则上式与 \eqref{eq:活动单位正交基引理_导数}~式可以分别表示成
\begin{equation}
	\dot{\Mat{E}}\trans\Mat{E}+\Mat{E}\trans\dot{\Mat{E}}
	=\Mat{0}\in\realR^{m\times m}
\end{equation}
和
\begin{equation}
	\dot{\Mat{E}} = \Mat{E}\Mat{P}\in\realR^{m\times m} \fullstop
\end{equation}
两式联立，可有
\begin{align}
	\Mat{0}=\dot{\Mat{E}}\trans\Mat{E}
		+\Mat{E}\trans\dot{\Mat{E}} \notag \\
	&=\qty\big(\Mat{E}\Mat{P})\trans \Mat{E}
		+\Mat{E}\trans \qty\big(\Mat{E}\Mat{P}) \notag \\
	&=\Mat{P}\trans \qty\big(\Mat{E}\trans\Mat{E})
		+\qty\big(\Mat{E}\trans\Mat{E}) \Mat{P}
	=\Mat{P}\trans+\Mat{P} \comma
\end{align}
即 $\Mat{P}\trans=-\Mat{P}$。\myPROBLEM{按照定义}，便知
$\Mat{P}(t)\in\Skw$。
\end{myProof}

根据这一引理，便可有
\begin{equation}
	\mqty[\dot{\V{T}}(s),\,\dot{\V{N}}(s),\,\dot{\V{B}}(s)]
	=\mqty[\V{T}(s),\,\V{N}(s),\,\V{B}(s)] \Mat{P}(s) \comma
\end{equation}
其中的 $\Mat{P}(s)$ 是一个三阶反对称矩阵。显然，它的对角元均为零：
\begin{equation}
	\Mat{P}(s)=\mqty[0 & \ast & \ast \\
		\ast & 0 & \ast \\
		\ast & \ast & 0 ] \fullstop
\end{equation}
这里，我们用“$\ast$”表示待定元素。
由 \eqref{eq:主单位法向量定义}~式，可知
\begin{equation}
	\dot{\V{T}}(s)
	=\norm[\realR^3]{\dot{\V{T}}(s)} \V{N}(s)
	\eqcolon \kappa(s)\,\V{N}(s) \fullstop
\end{equation}
式中的 $\kappa(s)\coloneq\norm[\realR^3]{\dot{\V{T}}(s)}$。
于是，矩阵 $\Mat{P}(s)$ 的第一列就成为了
$\qty[0,\,\kappa(s),\,0]\trans$。利用\emphB{反}对称性，可有
\begin{equation}
	\Mat{P}(s)=\mqty[0 & -\kappa(s) & 0 \\
		\kappa(s) & 0 & -\tau(s) \\
		0 & \tau(s) & 0] \fullstop
\end{equation}
我们“强行”引入了 $\tau(s)$，用来取代占位符 $\ast$。
当然，它的具体形式仍然待定。

\subsection{曲率和挠率}
利用矩阵 $\Mat{P}(s)$，可以看出
\begin{equation}
	\dot{\V{B}}(s)=-\tau(s)\,\V{N}(s) \fullstop
\end{equation}
再与 $\V{N}(s)$ 做内积\footnote{%
	为了表述的清晰，本小节中用“$\cdot$”来表示内积。}，便有
\begin{equation}
	\dot{\V{B}}(s)\cdot\V{N}(s)=-\tau(s) \fullstop
\end{equation}
根据定义 \eqref{eq:副单位法向量定义}~式，
\begin{equation}
	\V{B}(s)=\V{T}(s)\cp\V{N}(s) \comma
\end{equation}
于是
\begin{align}
	\dot{\V{B}}(s)
	&=\dv{s}\qty\Big[\V{T}(s)\cp\V{N}(s)]
	=\dv{s}\qty[\dot{\V{r}}(s)\cp\frac{\ddot{\V{r}}(s)}
			{\norm[\realR^3]{\ddot{\V{r}}(s)}}] \notag \\
	&=\ddot{\V{r}}(s)\cp\frac{\ddot{\V{r}}(s)}
			{\norm[\realR^3]{\ddot{\V{r}}(s)}}
		+\dot{\V{r}}(s)\cp\frac{\dddot{\V{r}}(s)}
			{\norm[\realR^3]{\ddot{\V{r}}(s)}}
		+\dv{s}\qty(\frac{1}{\norm[\realR^3]{\ddot{\V{r}}(s)}}) \,
			\dot{\V{r}}(s)\cp\ddot{\V{r}}(s) \fullstop
\end{align}
显然，该式中的第一项为零。考虑 $\dot{\V{B}}(s)\cdot\V{N}(s)$，
注意到 $\V{N}(s)$ 与 $\ddot{\V{r}}(s)$ 平行，因此与
$\dot{\V{r}}(s)\cp\ddot{\V{r}}(s)$ 垂直，所以第三项在点乘
$\V{N}(s)$ 后也为零。这样便有
\begin{align}
	\tau(s)&=-\dot{\V{B}}(s)\cdot\V{N}(s) \notag \\
	&=-\dot{\V{r}}(s)\cp\frac{\dddot{\V{r}}(s)}
			{\norm[\realR^3]{\ddot{\V{r}}(s)}}
		\cdot\frac{\dddot{\V{r}}(s)}
			{\norm[\realR^3]{\ddot{\V{r}}(s)}} \notag \\
	&=-\frac{1}{\norm[\realR^3]{\ddot{\V{r}}(s)}^2}
		\qty\Big[\dot{\V{r}}(s) \cp \dddot{\V{r}}(s)
				\cdot \ddot{\V{r}}(s)] \notag
	\intertext{利用向量三重积的性质，再把负号移进来，可得}
	&=\frac{1}{\norm[\realR^3]{\ddot{\V{r}}(s)}^2}
		\det\!\mqty[\dot{\V{r}}(s),\,\ddot{\V{r}}(s),\,\dddot{\V{r}}(s)]
	\fullstop
\end{align}

\blankline

至此，我们就得到了 $\realR^3$ 空间中以\emphB{弧长}%
为参数的\emphB{Frenet 标架}：
\begin{braceEq}
	\V{T}(s) &\coloneq \dot{\V{r}}(s) \comma
	\label{eq:Frenet标架定义_T} \\
	\V{N}(s) &\coloneq
		\frac{\ddot{\V{r}}(s)}{\norm[\realR^3]{\ddot{\V{r}}(s)}}
		=\frac{\dot{\V{T}}(s)}{\norm[\realR^3]{\dot{\V{T}}(s)}} \comma
	\label{eq:Frenet标架定义_N} \\
	\V{B}(s) &\coloneq\ \V{T}(s)\cp\V{N}(s) \fullstop
	\label{eq:Frenet标架定义_B}
\end{braceEq}
以及对应的标架运动方程
\begin{braceEq}
	\dot{\V{T}}(s)&=\kappa(s)\,\V{N}(s) \comma
	\label{eq:Frenet标架的导数_T} \\
	\dot{\V{N}}(s)&=-\kappa(s)\,\V{T}(s)+\tau(s)\,\V{B}(s) \comma
	\label{eq:Frenet标架的导数_N} \\
	\dot{\V{B}}(s)&=-\tau(s)\,\V{N}(s) \comma
	\label{eq:Frenet标架的导数_B}
\end{braceEq}
其中，
\begin{equation}
	\kappa(s)=\norm[\realR^3]{\dot{\V{T}}(s)}
		=\norm[\realR^3]{\ddot{\V{r}}(s)}
\end{equation}
称为\emphA{曲率}，
\begin{equation}
	\tau(s)=\frac{1}{\norm[\realR^3]{\ddot{\V{r}}(s)}^2}
	\det\!\mqty[\dot{\V{r}}(s),\,\ddot{\V{r}}(s),\,\dddot{\V{r}}(s)]
\end{equation}
称为\emphA{挠率}。

\subsection{应用：速度与加速度}
三维空间中，质点的运动\emphA{轨迹}可以用 $\realR^3$ 中的曲线
$\V{r}(t)$ 来表示，其中的参数 $t$ 为时间。
质点运动的\emphA{速度} $\V{v}(t)$，定义为
\begin{equation}
	\V{v}(t)\defeq\dot{\V{r}}(t)
	\coloneq\dv{\V{r}}{t} (t)
	=\dv{\V{r}}{s} (s) \cdot \dv{s}{t} (t)
	=\dot{\V{r}}(s)\cdot\dv{s}{t} (t) \fullstop
\end{equation}
由式~\eqref{eq:弧长的定义}，弧长的定义为
\begin{equation}
	s(t)=\int_{t_0}^{t} \norm{\dot{\V{r}}(\xi)}\dd{\xi} \comma
\end{equation}
求导，可得
\begin{equation}
	\dv{s}{t} (t) = \norm{\dot{\V{r}}(t)} \fullstop
	\label{eq:弧长的导数}
\end{equation}
再代入 Frenet 标架的定义 \eqref{eq:Frenet标架定义_T}~式，便有
\begin{equation}
	\V{v}(t)=\norm{\dot{\V{r}}(t)}\,\V{T}(s) \fullstop
\end{equation}
可见，速度 $\V{v}(t)$ 的方向与 $\V{T}(t)$ 平行。另外由于 $\V{T}(t)$
是单位向量，因此速度的大小
\begin{equation}
	\norm{\V{v}(t)}=\norm{\dot{\V{r}}(t)} \comma
\end{equation}
我们称之为\emphA{速率}。

速度相对时间的变化率称为\emphA{加速度}：
\begin{align}
	\V{a}(t)\defeq\dot{\V{v}}(t)
	&=\dv{t}\norm{\dot{\V{r}}(t)} \cdot \V{T}(s)
		+\norm{\dot{\V{r}}(t)} \cdot \dv{\V{T}}{t} (s) \notag \\
	&=\dv{t}\norm{\dot{\V{r}}(t)} \cdot \V{T}(s)
		+\norm{\dot{\V{r}}(t)} \cdot \dot{\V{T}}(s) \cdot
		\dv{s}{t} (t) \notag
	\intertext{代入标架运动方程 \eqref{eq:Frenet标架的导数_T}~式以及
		弧长的导数 \eqref{eq:弧长的导数}~式，可有}
	&=\dv{t}\norm{\dot{\V{r}}(t)} \cdot \V{T}(s)
		+\norm{\dot{\V{r}}(t)} \cdot \kappa(s)\,\V{N}(s)
			\cdot \norm{\dot{\V{r}}(t)} \notag
	\intertext{换成速率，则为}
	&=\dv{t}\norm{\V{v}(t)} \cdot \V{T}(s)
	+\norm{\V{v}(t)}^2\,\kappa(s)\,\V{N}(s) \fullstop
\end{align}
由此可知，加速度只有 $\V{T}$ 分量和 $\V{N}$ 分量；
当质点做匀变速运动时，则只有 $\V{N}$ 分量。

\section{Frenet 标架（一般参数）}